\documentclass[a4paper,8pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%
\usepackage[]{geometry} 
\geometry{hmargin=1.5cm,vmargin=3cm}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}%
\algnewcommand{\LineComment}[1]{\State \(\triangleright\) #1}

\usepackage{array}

\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}
\usepackage{stmaryrd}

\usepackage{listings}


\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude


\begin{document}
	
	\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
	\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
	\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
	\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
	\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
	
	\newcommand{\textblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
	\newcommand{\textgreen}[1]{\textcolor{Green}{#1}}
	\newcommand{\textred}[1]{\textcolor{red}{#1}}
	\newcommand{\textbrown}[1]{\textcolor{Brown}{#1}}
	
	\newtheoremstyle{myRemark}% name of the style to be used
	{\topsep}% measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
	{\topsep}% measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
	{\footnotesize}% name of font to use in the body of the theorem
	{0pt}% measure of space to indent
	{\itshape}% name of head font
	{: }% punctuation between head and body
	{ }% space after theorem head; " " = normal interword space
	{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}

	\theoremstyle{plain}
	\newtheorem{theo}{Théorème}
	\newtheorem{prop}{Proposition}
	\newtheorem{cor}{Corollaire}
	\newtheorem{lemme}{Lemme}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{definition}{Définition}
	\theoremstyle{myRemark}
	\newtheorem*{req}{Remarque}
	\newtheorem*{appli}{Application}
	\newtheorem*{ex}{Exemple}
	
	\title{Leçon 121 : Nombres premiers}
	
	%\author{Julie Parreaux}
	\date{}
	\maketitle
	
	\begin{footnotesize}
		\bibliographystyle{plain}
		\bibliography{./../../Livre}
	\end{footnotesize}
	
	\section*{Motivation}
	
	\subsection*{Défense}
	
	Les nombres premiers sont partout en mathématiques ou dans la science en général. En effet, lorsqu'on étudie l'arithmétique, ils ont une place centrale qu'on a essayé de reproduire dans les autre anneaux, comme dans les anneaux factoriels. Idée: on aime fragmenter les choses pour revenir au problème initial.
	
	On les retrouve aussi dans d'autres sciences, comme en cryptographie, où la sécurité de nombreux protocoles découlent de la difficulté à les trouver et à factoriser un entier quelconque.
	
	Les nombres premiers donnent de nombreux résultats en arithmétiques: factorisation, extension des notions, corps finis, ... Leurs répartitions et leurs détections ne sont pas encore bien comprises, il nous faut donc de nombreux tests qui ne sont pas correct (ou complet) afin d'avoir une certitude importante qu'on a bien un nombre premier. Enfin, on en déduit les applications à l'arithmétique comme RSA.
	
	\section*{Ce qu'en dit le jury}
	
	Le sujet de cette leçon est très vaste. Aussi les choix devront être clairement motivés. La réduction modulo $p$ n’est pas hors-sujet et constitue un outil puissant pour résoudre des problèmes arithmétiques
	simples. La répartition des nombres premiers est un résultat historique important qu’il faudrait citer. Sa démonstration n’est bien sûr pas exigible au niveau de l’agrégation.
	
	Quelques résultats sur les corps finis et leur géométrie sont les bienvenus, ainsi que des applications en cryptographie.
	
	\section*{Métaplan}

	
	\begin{description}
		\item[I.] \textbf{Arithmétique et corps finis}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Nombre premier  \cite[p.95]{ElAmrani}}
			
			\begin{small}
				\textblue{La notion de nombre premier vu comme un élément irréductible est tellement centrale en arithmétique a été étendue aux autres anneaux afin qu'on puisse faire de l'arithmétique sur ceux-ci.}
			\end{small}
			{\footnotesize{
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.38\textwidth}
						\item \emph{Définition} : nombre premier + exemple
						\item \emph{Proposition} : Tout entier supérieur à 2 admet un diviseur premier
						\item \emph{Théorème} : Théorème fondamental de l'arithmétique
						\item \emph{Définition} : Valeurs $p$-adique
						\item \emph{Corollaire} : Décomposition avec les exposants $p$-adique
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.44\textwidth}
						\item \emph{Définition} : pgcd et ppcm
						\item \emph{Application} : exprimer pgcd et ppcm avec les exposants $p$-adique
						\item \emph{Lemmes}: Lemme de Gauss + Lemme d'Euclide
						\item \emph{Remarque} : On souhaite étendre la notion d'élément irréductible dans tous les anneaux. Un anneau qui admet une décomposition à facteur irréductible est un anneau factoriel.
						\item \emph{Théorème}: Sophie Germain \textred{DEV}
					\end{minipage}
				\end{itemize}}}
			\item[B.] \emph{$\Z /p\Z$ avec $p$ premier \cite[p.31]{Gourdon-analyse}}
			
			\begin{small}
				\textblue{Le théorème chinois motive l'étude des $\Z/p\Z$, puisque tout anneau $\Z/n\Z$ peut être étudier comme produit fini de $\Z/p\Z$ avec $p$ premier. Puis on donne ces propriétés intéressantes.}
			\end{small}
			{\footnotesize{
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.44\textwidth}
						\item \emph{Théorème}: Théorème chinois + remarque sur l'extension pour un produit fini
						\item \emph{Application}: Système linéaire de congruence
						\item \emph{Proposition} : $n\Z$ est un idéal premier si et seulement si $n$ est premier
						\item \emph{Corollaire} : $\Z/n\Z$ est un corps si et seulement si $n$ est premier
						\item \emph{Définition}: indicatrice d'Euler
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.38\textwidth}
						\item \emph{Proposition}: propriétés de l'indicatrice d'Euler
						\item \emph{Théorème}: Théorème de Fermat
						\item \emph{Remarque}: Réciproque est fausse
						\item \emph{Théorème} \cite[p.182]{Caldero-Germoni}: Loi de réciprocité quadratique \textred{DEV}
						\item \emph{Remarque}: elle reste vrai dans le cas où $n$ est non premier. Dans ce cas elle utilise le symbole de Jacobi.
						\item \emph{Théorème} \cite[p.189]{Lamoitier}: Critère de primalité avec le symbole de Legendre
					\end{minipage}
				\end{itemize}}}
		\end{description}
		\item[II.] \textbf{Répartition et tests de primalité}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{La répartition des nombres premiers \cite[p.96]{AlFakir}}
			
			\begin{small}
				\textblue{Comment les nombres premiers sont-ils répartis? En existe-t-il une infinité? Il y a une infinité de nombre premier et ils sont assez nombreux pour faire diverger la série de l'inverse des nombres premiers. La méthode la plus ancienne, le crible d'Ératosthène, pour trouver la liste des nombres premiers inférieur à $n$.} 
			\end{small}
			{\footnotesize{
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Proposition} : l'ensemble des nombres premiers est infini.
						\item \emph{Proposition} : la somme des $1/p$ impair diverge
						\item \emph{Proposition} : si $n$ ne possède aucun diviseur $p$ premier, alors $n$ est premier.
						\item \emph{Exemple} : $89$ est un nombre premier car $2, 3, 5, 7$ ne le divise pas.
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Application} : Crible d'Ératosthène
						\item \emph{Théorème} (Dirichlet, progression arithmétique) \textred{Admis}: Pour tout nombre $a, b$ premier entre eux, il existe une infinité de nombre premier $p$ de la forme $p b \pmod a$
						\item \emph{Théorème} (De La Vallée Poussin) \textred{Admis}: répartition des nombres premiers $\frac{x}{\log x} \sim \pi(x)$.
					\end{minipage}
				\end{itemize}}}
			\item[B.] \emph{Tests de primalité \cite[p.189]{Lamoitier}}
			
			\begin{small}
				\textblue{Si on me donne un nombre, est-il premier?}
			\end{small}
			{\footnotesize{
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Définition} : problème PRIMES
						\item \emph{Proposition} : PRIMES est co-NP
						\item \emph{Algorithme} : test de primalité de Fermat + complexité
						\item \emph{Définitions} : Nombre pseudo-premier et nombre de Carmichael \cite[p.184]{AlFakir}
						\item \emph{Proposition} : Les nombres pseudo-premier passent le test de Fermat.
						\item \emph{Théorème} \textred{Admis} : Le nombre de nombre pseudo-premier pour une base donnée est un petit $o$ du nombre de nombre premier
						\item \emph{Algorithme} : test de primalité de Miller--Rabin + Complexité
						\item \emph{Théorème} : le nombre de témoins est au moins $\frac{n-1}{2}$
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \emph{Théorème} : la probabilité d'échec du test est $2^{-s}$ 
						\item \emph{Algorithme} : test de primalité Solovary--Strassen + complexité
						\item \emph{Définition} : nombre pseudo-premiers d'Euler et Jacobi
						\item \emph{Théorème} : la probabilité d'échec du test est $2^{-s}$ 
						\item \emph{Théorème} : test de primalité de Lucas--Lehmer  + remarque sur la factorisation de $n -1$
						\item \emph{Application} : PRIMES est dans NP, donc PRIMES est dans NP$\cap$co-NP
						\item \emph{Théorème} \textred{Admis}: PRIMES est dans P \textblue{La complexité est en $O(n^{12})$}
						\item \emph{Définition} : Nombres de Fermat
						\item \emph{Application} : test de primalité pour les nombres de Fermat
					\end{minipage}
				\end{itemize}}}
		\end{description}
		\item[III.] \textbf{Factorisation et cryptographie}
		
		\begin{small}
			\textblue{Factoriser un entier en produit de nombres premiers est un problème "difficile". Ceci garantie la sécurité de nombreux problèmes cryptographiques comme RSA.}
		\end{small}
		{\footnotesize{
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Factorisation naïve + méthode de Fermat + Polard-Rhô \cite[p.205]{Lamoitier}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item RSA \cite[p.222]{Lamoitier}: définition / proposition
				\end{minipage}
			\end{itemize}}}
	\end{description}
	
	\section*{Quelques notions importantes}
	
	\subsection*{Autours des nombres premiers}
	\input{./../Notions/NbPremiers_arithmetique.tex}
	
	\subsection*{Autours de l'anneau $\Z /p\Z$ avec $p$ premier}
	\input{./../Notions/AnneauxZpZ.tex}
	
	\subsection*{Autours de l'indicatrice d'Euler}
	\input{./../Notions/IndicatriceEuler.tex}
	
	\subsection*{Autours du problème \textsc{PRIMES}}
	\input{./../Notions/NbPremiers_PRIMES.tex}

	\subsection*{Autours de la caractérisation des nombres premiers et des tests de primalité}
	\input{./../Notions/NbPremiers_testsPrimalite.tex}
	
	\subsection*{Autours de la répartition des nombres premiers}
	\input{./../Notions/NbPremiers_repartition.tex}
	
	\subsection*{Le système cryptographique RSA}
	\input{./../Notions/Cryptographie_RSA.tex}

	
\end{document}